[
  {
    "question": "1907年に成立した、イギリス・フランス・ロシアによって結ばれた協商関係",
    "answer": "三国協商"
  },
  {
    "question": "1882年に、ドイツ・オーストリア・イタリアによって結ばれ、三国協商と対立した同盟関係",
    "answer": "三国同盟"
  },
  {
    "question": "サラエボ事件をきっかけに1914年から始まった戦争",
    "answer": "第一次世界大戦"
  },
  {
    "question": "「ヨーロッパの火薬庫」と呼ばれていた、民族対立や民族運動がさかんに起こっていた半島",
    "answer": "バルカン半島"
  },
  {
    "question": "第一次世界大戦のように、国民・経済・資源や科学技術が総動員されたこと",
    "answer": "総力戦"
  },
  {
    "question": "労働者のストライキや兵士の反乱が続いていたロシアで、1917年に史上初の社会主義の政府がつくられた革命",
    "answer": "ロシア革命"
  },
  {
    "question": "ロシア革命を指導し、社会主義革命を実現した人物",
    "answer": "レーニン"
  },
  {
    "question": "社会主義の拡大を恐れた日本などの列強が、ロシア革命に対する干渉戦争を起こし、シベリアにも軍をおくったできごと",
    "answer": "シベリア出兵"
  },
  {
    "question": "1922年に成立した、世界初の社会主義国家(正式名称)",
    "answer": "ソビエト社会主義共和国連邦"
  },
  {
    "question": "スターリンが始めた、重工業の増強と農業の集団化を強行した計画経済",
    "answer": "五か年計画"
  },
  {
    "question": "パリ講和会議で結ばれた、第一次世界大戦の講和条約",
    "answer": "ベルサイユ条約"
  },
  {
    "question": "1920年に発足した、世界平和と国際協調を目的とする国際機構",
    "answer": "国際連盟"
  },
  {
    "question": "国際連盟の設立の基となる提案をしたアメリカの大統領",
    "answer": "ウィルソン"
  },
  {
    "question": "ウィルソン大統領が唱えた「十四か条の平和原則」のうち、東ヨーロッパ諸国の独立に影響を与えた原則",
    "answer": "民族自決"
  },
  {
    "question": "1921年から開かれた海軍の軍備の制限や太平洋地域の現状維持などを確認した会議",
    "answer": "ワシントン会議"
  },
  {
    "question": "1919年にドイツで制定された、労働者の基本的権利の保証などを定めた民主的な憲法",
    "answer": "ワイマール憲法"
  },
  {
    "question": "1915年に中国に示した、中国の主権を侵害する内容の要求",
    "answer": "二十一か条の要求"
  },
  {
    "question": "1919年5月4日に北京での学生集会から始まった反日・反帝国主義運動",
    "answer": "五・四運動"
  },
  {
    "question": "植民地支配に対してインドの自治を求め、非暴力・不服従の抵抗運動を行った人物",
    "answer": "ガンディー"
  },
  {
    "question": "憲法に基づく政治を守ることをスローガンとする運動",
    "answer": "護憲運動"
  },
  {
    "question": "第一次世界大戦によって日本にもたらされた好景気",
    "answer": "大戦景気"
  },
  {
    "question": "1918年に富山県から始まって、全国に広がった、米の安売りを求める運動",
    "answer": "米騒動"
  },
  {
    "question": "米騒動後に内閣総理大臣になり、「平和宰相」と呼ばれた人物",
    "answer": "原敬"
  },
  {
    "question": "大正時代に民主主義が強く唱えられた風潮",
    "answer": "大正デモクラシー"
  },
  {
    "question": "吉野作造によって唱えられた、一般民衆の意向に沿った政治を求める主張",
    "answer": "民本主義"
  },
  {
    "question": "大戦中の経済発展によって増加した労働者が起こした、ストライキなどの運動",
    "answer": "労働争議"
  },
  {
    "question": "農村で起こった、小作料の減額などを求める運動",
    "answer": "小作争議"
  },
  {
    "question": "1922年に、被差別部落の人々が差別からの解放を目指して結成した組織",
    "answer": "全国水平社"
  },
  {
    "question": "青鞜社を結成し、女性の政治活動の自由や高等教育の拡充などを求めた運動家",
    "answer": "平塚らいてう"
  },
  {
    "question": "1925年に成立した、納税額にかかわらず満25歳以上の男子に選挙権をあたえた法律",
    "answer": "普通選挙法"
  },
  {
    "question": "1925年に成立した、共産主義に対する取り締まりを強めた法律",
    "answer": "治安維持法"
  },
  {
    "question": "1925年に始まった、新聞と並ぶ情報源になったメディア",
    "answer": "ラジオ放送"
  },
  {
    "question": "「羅生門」「蜘蛛の糸」などの芸術性の高い短編小説を著した人物",
    "answer": "芥川龍之介"
  },
  {
    "question": "1923年に起きた、東京や横浜を中心とする地域が壊滅状態になった震災",
    "answer": "関東大震災"
  },
  {
    "question": "1929年にアメリカで始まり、世界中に広まった経済的な混乱",
    "answer": "世界恐慌"
  },
  {
    "question": "アメリカで採られた、政府が積極的に公共事業をおこすなどして、経済を立て直そうとした政策",
    "answer": "ニューディール"
  },
  {
    "question": "イギリスやフランスで採られた、他国の商品の関税を高くし、関係の深い国な地域を囲いこんで、その中で経済を成り立たせる仕組み",
    "answer": "ブロック経済"
  },
  {
    "question": "他民族への攻撃や、他国への侵略を正当化し、個人の自由や民主主義を否定する全体主義をとる政治運動",
    "answer": "ファシズム"
  },
  {
    "question": "イタリアでファシズム党を率いて独裁政治を行った人物",
    "answer": "ムッソリーニ"
  },
  {
    "question": "ドイツでナチスを率いて独裁政治を行った人物",
    "answer": "ヒトラー"
  },
  {
    "question": "1924年以降、憲政会と立憲政友会とが交互に政権を担当した慣例",
    "answer": "憲政の常道"
  },
  {
    "question": "世界恐慌の影響が日本に及び、1930年に発生した深刻な不況",
    "answer": "昭和恐慌"
  },
  {
    "question": "中国で孫文の死後、新しく国民党の指導者となり、国内の統一を進めた人物",
    "answer": "蒋介石"
  },
  {
    "question": "1931年に奉天郊外の柳条湖で南満州鉄道の線路を爆破し、軍事行動を始めた事件",
    "answer": "満州事変"
  },
  {
    "question": "満州事変を起こした、中国に進駐していた日本軍",
    "answer": "関東軍"
  },
  {
    "question": "溥儀を元首として建国した国",
    "answer": "満州国"
  },
  {
    "question": "1932年に海軍の青年将校などが首相官邸をおそい、犬養毅首相を暗殺した事件",
    "answer": "五・一五事件"
  },
  {
    "question": "五・一五事件によって終わった、それまで8年間続いた政党を中心にした内閣",
    "answer": "政党内閣"
  },
  {
    "question": "1936年に陸軍の青年将校が大臣などを殺傷し、東京の中心部を占拠した事件",
    "answer": "二・二六事件"
  },
  {
    "question": "1937年の盧溝橋事件をきっかけに始まり、長期間した日本と中国の戦争",
    "answer": "日中戦争"
  },
  {
    "question": "日中戦争のころ、中国共産党を指導していた人物",
    "answer": "毛沢東"
  },
  {
    "question": "毛沢東が率いる共産党と国民党によって結成された、日本に対抗するための協力体制",
    "answer": "抗日民族統一戦線"
  },
  {
    "question": "1938年に制定された、政府が議会の承認なしに、労働力や物資を動員できるようにした法律",
    "answer": "国家総動員法"
  },
  {
    "question": "国を一丸とする協力な政治体制を作るため、政党を解散して合流させ、新たに結成した組織",
    "answer": "大政翼賛会"
  },
  {
    "question": "創氏改名など、朝鮮・台湾の人々を日本人と同化させようとした政策",
    "answer": "皇民化政策"
  }
]
